\begin{frame}[fragile]{Ejecución de procesos (I)}
  \scriptsize
  \begin{itemize}
  \item Para ejecutar un proceso en la terminal es suficiente realizar la
    llamada:
    \begin{shell}
<nombre_proceso>
    \end{shell}\vspace{-0.5em}
    Por ejemplo, para ejecutar el editor \textit{emacs}
    (donde \texttt{\$} denota el \textit{prompt}):
    \begin{shell}
$ emacs
    \end{shell}\vspace{-0.5em}%$
    \begin{footnotesize}
      El programa se ejecutará en primer plano
      (\structure{\textit{foreground}}) y la terminal se quedará
      ``bloqueada'' hasta que éste termine.
    \end{footnotesize}
  \item Si queremos seguir trabajando con la terminal desde la
    que se lanzó el proceso, tenemos que ejecutarlo en segundo
    plano (\structure{\textit{background}}):
    \begin{shell}
<nombre_proceso> &
    \end{shell}\vspace{-0.5em}
  \item El sistema informará sobre el número de identificación del
    proceso (PID). Ejemplo:
    \begin{shell}
$ emacs &
[1] 32556
$
    \end{shell}\vspace{-0.5em}%$
  \item Así podemos ejecutar tantos procesos como deseemos
  \item Para traer un proceso al primer plano:
    \begin{shell}
fg [nombre_proceso]
    \end{shell}
%     Por ejemplo (usa el tabulador):
%     \begin{shell}
% fg emacs
%     \end{shell}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Flujo de datos en la terminal}
  \scriptsize
  \begin{itemize}
  \item Cada proceso (programa en ejecución) en entornos Unix suele
    disponer de tres archivos (o dispositivos) disponibles al comienzo
    de su ejecución:
    \begin{enumerate}
    \item la \alert{entrada estándar} (\structure{\texttt{stdin}}),
    \item la \alert{salida estándar} (\structure{\texttt{stdout}}) y
    \item la \alert{salida de errores} (\structure{\texttt{stderr}}).
    \end{enumerate}
  \item Por defecto, la entrada estándar suele estar asociada al
    teclado, mientras que las salidas estándar y de errores suelen
    visualizarse en la terminal
  \item Las entradas/salidas pueden redireccionarse a ficheros:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{stdin}: con ``\alert{\texttt{<}}''
    \item \texttt{stdout}:
      \begin{itemize}
      \item ``\alert{\texttt{>}}'' (reescribe el fichero). \textbf{Cuidado}, su
        contenido anterior se pierde!
      \item ``\alert{\texttt{>>}}'' (añade contenido al final del fichero). 
      \end{itemize}
    \item \texttt{sterr}: con ``\alert{\texttt{2>}}''
    \item Redireccionar \texttt{stdout} y \texttt{stderr} a
      un mismo archivo: ``\alert{\texttt{>\&}}''
    \end{itemize}
  \item Mediante el carácter ``\alert{\texttt{|}}'', la salida de un
    proceso pude redireccionarse a la entrada de otro, creando una
    cadena conocida como \emph{pipeline} o simplemente
    \emph{\alert{pipe}}:
    \begin{shell}
      proceso_1 | proceso_2 | ... | proceso_n
    \end{shell}
  \item \textit{Ejemplos} a continuación...
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Ejemplos (flujo de datos en la terminal)}
  \begin{itemize}
  \item En este ejemplo realizaremos dos tareas a la vez:    
    \begin{enumerate}
    \item Guardar en un fichero un listado de todos los ficheros
      del directorio \texttt{/usr/share/doc} (documentación de
      todos los paquetes instalados)
    \item Hacer algunas cuentas con la calculadora UNIX \texttt{bc},
      (descrita en su página \textit{man} como ``\emph{an arbitrary
        precision calculator language}'')
    \end{enumerate}
  \item \alert{Tarea 1}. Simplemente, usamos el programa
    ``\texttt{find}'' (ver página \textit{man}) y redirigimos su
    salida a un fichero
    \begin{shell}
find /usr/share/doc > salida.txt &
    \end{shell}
  \item \alert{Tarea 2}. Abrimos un fichero llamado ``cuentas.txt''
    (usando nuestro editor favorito) con el siguiente contenido:
\begin{verbatim}
2 + 2
3 + 4 
\end{verbatim}

  \item Procesamos su contenido con \texttt{bc}
    \begin{shell}
$ bc < cuentas.txt
4
6
    \end{shell}%$

  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejecución de procesos (II)}
  \begin{itemize}
  \item Repetimos la operación, pero redirigiendo la salida hacia un fichero
    \begin{shell}
$ bc < cuentas.txt > salida.txt
$ cat salida.txt      
4
6
    \end{shell}
    \vspace{-1em}
    \begin{flushright}\scriptsize\it
      \emph{Nota}: La orden \texttt{cat} muestra el contenido de un fichero
    \end{flushright}
  \item \alert{¿Qué pasó con la tarea 1?} 
    \begin{itemize}
    \item Probablemente, la orden \texttt{find} habrá terminado y podrás ver
      el resultado en el fichero \texttt{salida.txt}
    \item En caso contrario, puedes traerla al primer plano con \texttt{fg}.
    \end{itemize}
  \item Por cierto, cualquier tarea en primer plano puede interrumpirse
  con \texttt{C-c} (o ser pausada con \texttt{C-z}). \alert{Ejemplo}:
  para listar todos los ficheros con extensión \texttt{.pdf} que
  hay en el sistema de archivos (\texttt{/} es su raíz):
  \begin{shell}
  $ find / -name "*.pdf"
  \end{shell}%$
  \vspace{-0.5em}
  \begin{itemize}
  \item Interrumpe la orden con \texttt{C-c}
  \item Pausa la orden con \texttt{C-z}. Reanúdala con \texttt{fg} o
    \texttt{bg}.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejecución de procesos (III)}
  \begin{itemize}
  \item \alert{Tarea 3}. Usualmente, los directorios \texttt{/bin} y
    \texttt{/usr/bin} almacenan todos los programas ejecutables del
    sistema. Realizaremos el siguiente ejercicio:
    \begin{enumerate}
    \item Hacer un listado largo (\texttt{ls -l}) de todos los
      ficheros y visualizarlos, mediante un \textit{pipe}, con la
      orden \texttt{more} (usar la tecla \texttt{RET} para avanzar y
      \texttt{q} para salir)
      \begin{shell}
ls -l /bin /usr/bin/ | more
      \end{shell}
      La orden \textit{less} es mejor que \textit{more}, prúebala también
    \item Contar el número de programas ejecutables contenidos en  \texttt{/bin} y
    \texttt{/usr/bin}, usando la orden \texttt{wc} (\textit{word
      count})
      \begin{shell}
ls /bin /usr/bin/ | wc
      \end{shell}
      La orden \texttt{wc} devuelve nº de líneas, palabras y
      caracteres en sus argumentos
    \end{enumerate}
  \item \alert{Ejercicio}. Usar la orden \texttt{grep} para buscar en el fichero
    ``salida.txt'' (ver \alert{Tarea 1}) todas las líneas en las que
    aparece el texto ``\texttt{tex}''.
    \begin{itemize}
    \item Hacerlo de forma no sensible a mayúsculas/minúsculas (opción
      \texttt{-i} de \texttt{grep})
    \item Hacerlo usando un \textit{pipe}
    \item Usar otro \textit{pipe} para conseguir los siguientes objetivos:
      \begin{itemize}
      \item Contar el número de líneas en las que aparece el texto
        ``\texttt{tex}'' (mayús/minús)
      \item Visualizar estas líneas con \texttt{more} (o
        \texttt{less})
      \item Filtrarlas de nuevo con ``\texttt{grep}'' para que,
        además, contengan el texto ``\texttt{pdf}''
      \end{itemize}

    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Un ejemplo en lenguaje C}
\lstset{language=C, basicstyle=\scriptsize}
\begin{lstlisting}
/*
  suma_lenta.c
  
  Sencillo programa que usa la función "sleep()" para sumar muy
  léntamente los 1.000 primeros elementos de la serie armónica
 */

#include <stdio.h>
#include <unistd.h>

int main(int argc, char *argv[])
{
  int seconds_each_iter=1;
  int i, N=1000;
  float suma=0.;
  printf("Sumando léntamente %d términos de la serie armónica\n", N);
  for (i = 1; i <= N; ++i)
    {
      suma = suma + 1./i;
      printf("Iteración %d, suma parcial: %f\n", i, suma);
      sleep(seconds_each_iter);
    }
  printf("Resultado de la suma: %f\n", suma);
  return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Un ejemplo en lenguaje C (II)}
  \begin{itemize}
  \item Compilación, usando \texttt{gcc}, el compilador C de GNU
    (recuerda pulsar [TAB])
    \begin{shell}
$ gcc suma_lenta.c -o suma_lenta
    \end{shell}%$
    \vspace{-1em}
    \begin{flushright}
      La opción \texttt{-o suma\_lenta} especifica el nombre del
      fichero ejecutable.
    \end{flushright}
  \item Ejecución (recuerda pulsar [TAB], es más rápido):
    \begin{shell}
$ ./suma_lenta
    \end{shell}%$
    \begin{flushright}
      Los caracteres ``\texttt{./}'' hacen explícito el directorio donde
      reside el ejecutable (directorio actual).
      \\
      Por razones de seguridad, es buena costumbre (y en muchos
      sistemas, obligatorio) explicitar el directorio actual.
    \end{flushright}
  \item Podemos especificar la prioridad del proceso usando
    \texttt{nice}. El nivel de prioridad es un valor en el rango -20
    (máxima prioridad), -19, -18,..., 18, 19 (mínima prioriad). Por
    ejemplo, para que el proceso consuma poca CPU (poca prioridad)
    frente al resto:
    \begin{shell}
$ nice -n 19 ./suma_lenta
    \end{shell}%$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ver y detener procesos}
  \begin{itemize}
  \item En UNIX, una \alert{\textit{shell}} o intérprete de comandos es el
    programa (que usa la terminal) para interactuar con el usuario
  \item La \textit{shell} más usual es la denominada
    \textit{bash}. Existen muchas otras: \textit{csh},
    \textit{zsh},...
  \item La orden \texttt{ps} (\textit{process status}) muestra los
    procesos actualmente en ejecución
    \begin{itemize}
    \item Por defecto, sólo procesos del usuario actual (incluyendo la(s) shell(s)).
    \item Para cada proceso, se muestra mucha información, entre ella
      su \alert{número de identificación} (conocido como \alert{\texttt{PID}}
      o \texttt{process identificación}), tiempo de ejecución, etc.
    \item Existen muchas opciones para ver todos los procesos (de
      todos los usuarios) en ejecución. Lo usual: ``\texttt{ps ax}''
      (ver manual).
    \end{itemize}
  \item La orden \texttt{jobs} lista solamente los procesos que hay en
    ejecución \textit{dentro de la shell actual} (junto a sus números
    de identificación)
  \item La orden \texttt{kill <PID>} envía a un proceso (determinado
    por su número de identificación, PID, una señal (\texttt{SIGTERM})
    para que éste finalice.
    \begin{itemize}
    \item Con el argumento \texttt{-9}, la señal (\texttt{SIGKILL})
      fuerza su finalización inmediata.
    \end{itemize}
  \item El estándar UNIX (conocido como \texttt{POSIX}, que las
    distribuciones GNU/Linux verifican ampliamente) especifica muchas
    más señales que los procesos pueden usar para comunicarse:
    \texttt{SIGSTOP}, \texttt{SIGCONT}, \texttt{SIGHUP}, \texttt{SIGALRM},...
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "admin-terminal"
%%% End: 
